西環小店 | 隱蔽一人餐廳主打無餐牌串燒 睇YouTube學拆肉還原北海道毛蟹

西營盤食肆五花八門，唯獨一家在第一街街尾的燒物料理小店自成一角。這家只可容納十二位客人的小店門面貼滿黑色透明玻璃紙，彷彿老闆毫不介意路人把小店完全忽略掉。事實上，這家店的老闆曾經絞盡腦汁增加客源，首三年從未休假，全因這是一人（還有一貓）小店，入貨、煮食、上菜、招呼客人統統要一手包辦。兩年多前，老闆Larry靈機一觸撤掉餐牌，只做當造、新鮮菜式，推出無餐牌料理，殺出一條血路。

「我經常跟客人分享，希望他們在工作上找到一個點，好像『玩game』般，『玩game』就好像你的事業。」說似輕鬆，Larry這局「game」首三年幾乎每天也在打大佬，「最初幾年以為自己應付到，其實完全應付不了。」為了租金和生計，起初數年他從未休假，每朝十時帶他視為親女的貓兒「泳兒」一起回餐廳準備，一人做足午、晚市，凌晨四時才下班。

直至2015年下旬他才找到轉機，「那時累積了數年熟客仔，他們每次來也問我：『Larry有甚麼新鮮？有甚麼當造？』當時就靈機一觸，不如玩『無餐牌』！」客人喜歡新鮮食材，特別是海鮮，但是不同季節有其當造的海鮮，而且大小不一，價錢起落大，於是Larry把心一橫棄掉所有餐牌，來個無餐牌料理，殺出一條血路。

睇YouTube學拆蟹
本來從事物流業的Larry，有天忽然走到中環一家日本料理當學徒，做短期廚房助理，邊做邊學之餘，還上網、睇雜誌、睇書，「任何玩法、任何蒸煮煎炒都喺晒YouTube入邊」，就如店中一味燒北海道毛蟹也是他不斷睇片研究得來，毛蟹燒過後拆肉再還原本相，「客人打開就食得」。

現時餐廳主打燒海鮮和高級肉類，人均消費數百至二千元不等。熟客一踏入餐廳，Larry稱自己會先觀察客人是否在狀態，對方一個眼神，不用點菜、零交流，他就會自動替客人選菜和上菜，當然客人亦可以自由落單。「新客就要先了解，或者一步一步來，他給我的感覺越保守，我就越保守應對他。」即每出一兩道菜，他會先了解客人的情況，才繼續為他點菜。

這局遊戲來到了第七年，Larry回想當年選址西營盤第一街，竟是因為此處「寸草不生」，他戲言：「我第一次接觸第一街時，當時這條街是四不像，在山中間，沒有人，沒有食肆，是連一條草都生存不了的地方。」人人開食肆，都喜歡選址人流多的地區，偏偏他喜歡僻靜之處。冷場加上缺乏飲食業經驗，雖然令Larry起初數年吃盡苦頭，但熟客反而喜歡這邊的安靜。

「有泳兒陪住我一齊戰鬥，客人開心，有地方住，我已經好滿足。」Larry更謂，如果數年後泳兒要退休，他亦可能一同退出飲食業，再謀出路。

澄居串燒料理 西營盤第一街129號地下
人均消費$500-$1,000。

$500-$1000 聽執

人地都唔係俾樓豬呢D人食

玩game 好正